Je vais essayer de suivre le plan de ton mail:
la définition, l'existence, la nécessité de croire 
et le parallèle Dieu/amour pour
la transmission aux enfants. Je doute y arriver, les sections
s'entremêlent beaucoup, je vais essayer au moins d'avoir
un fil conducteur qui s'articulent autour de tout ça.

\longCitation{Dieu est l'être suprême, unique, transcendant,
universel, créateur de toutes choses, doté d'une perfection absolue}
La première chose que j'ai à dire sur cette définition, c'est que je
n'y comprends pas grand chose. Elle n'est pas du tout assez précise
pour que je puisse savoir ce que tu comprends et conçois derrière.

\shortCitation{l'être suprême, unique[\dots]}, c'est qui, c'est quoi? 
En supposant qu'il existe cet \shortCitation{être suprême, unique, transcendant, 
universel, créateur de toutes choses, doté d'une perfection absolue},
on en déduit donc que Dieu est:
\begin{longItemize}
\item un être suprême, donc qu'il \extShortCitation{occupe la première place dans une
        hiérarchie de valeurs}, d'après le Trésor.
\item Unique, on prétend donc qu'il n'existe qu'une et une seule instance de
        cet être.
\item Transcendant. Il existe donc dans un espace qui n'est pas le nôtre,
        qui est extérieur à l'ensemble de l'univers concevable, ce qui
        est différent d'observable. Les équations de la physique nous permettent
        de postuler sur des endroits de l'univers non atteignables, soit
        parce que trop éloignés dans le temps, l'espace, ou les deux.
        Toutefois il est \shortCitation{créateur de toutes choses}. Il y a là
        deux possibilités, soit il a créé \shortCitation{toutes choses} d'un
        coup et n'a plus interagi avec (conception déiste), soit il
        a créé une partie de toutes les choses et continue à en créer
        ou les modifier en interagissant avec l'univers (conception théiste).
        Le Dieu dont on parle n'aura pas du tout les mêmes caractéristiques,
        notamment son intérêt dans l'humanité sera nul ou quasi nul dans
        une conception déiste, peut être importante (jusqu'à fondamentale
        dans les religions abrahamiques) dans le cas théiste.
%
\item Un être universel; qu'est ce que l'universalité d'un être? En ce qui me
        concerne cette expression ne veut rien dire, pas plus qu'un son jaune 
        ou orange. \shortCitation{[U]niversel} est
        un adjectif qui n'a aucun sens pour un être, tout comme une couleur n'a aucun
        sens pour un son. Toutefois, nous avons tous une certaine compréhension de ces termes: 
        cette définition sort d'un dictionnaire. Elle parle donc à tout le monde; 
        mais je soutiens que chacun construit sa propre compréhension du fait justement
        qu'elle est beaucoup trop vague. 
        Je vais développer le sens que je peux en sortir, note que je le considère 
        impropre car ce n'est pas du sens propre strict, et surtout parce que c'est
        assez personnel, c'est un sens que je donne à cette expression parce que 
        c'est nécessaire pour comprendre la définition de Dieu.

        $X$ est universel pour une propriété $y$ si $y$ est indépendante de la 
        position de $X$ dans l'ensemble
        (au sens mathématique) sur lequel $X$ est défini. Les lois physiques sont universelles dans 
        l'ensemble défini par l'espace-temps de l'univers connu. 
        Autre exemple, une loi (d'un état) est universelle si elle s'applique
        de la même façon à tous les citoyens du pays/ensemble de pays pour laquelle elle est édictée
        (son ensemble étant l'ensemble des citoyens concernés).
        
        Donc première question à résoudre, quel est l'ensemble sur lequel Dieu est défini? J'aurais
        tendance à dire un espace qui contient l'espace-temps de l'univers observable, 
        puisqu'il interagit avec le monde (je prends comme référence le Dieu
        chrétien qui fait des miracles), donc dans l'espace-temps de l'univers 
        observable, et est transcendant, donc aussi en dehors.
        Seconde question, quelle propriété de Dieu? Pour une loi physique il s'agit de
        son expression qui est inchangée, pour une constante physique c'est sa valeur scalaire dans
        une unité choisie, pour Dieu
        c'est quelle caractéristique? Mon sentiment c'est qu'il s'agit de sa relation avec chaque
        être humain, voire chaque particule de cet univers. Donc mon interprétation
        d'\shortCitation{être universel} dans ce cadre est qu'il s'agit d'un être qui interagit de la même façon avec
        tout ce qui interagit avec lui, ici nous nous intéressons aux individus de l'espèce humaine.
%
\item Il a tout créé, ça au moins ça se comprend sans ambiguïté, mais c'est un
	peu bizarre comme idée, ça ressemble beaucoup à un renoncement intellectuel, au lieu de
	chercher l'origine (ou plus scientifiquement la cause) d'un phénomène, c'est Dieu et puis
	c'est tout. Ça fait très \href{http://en.wikipedia.org/wiki/God_of_the_gaps}{God of the gaps}.
	Du coup on s'arrête là où Dieu commence (voir la conférence de Neil Degrasse Tyson sur ce
	sujet: \href{http://thesciencenetwork.org/programs/beyond-belief-science-religion-reason-and-survival/session-2-4}
	{s'arrêter où Dieu commence, point de vue de l'histoire des sciences}). Je donne un exemple
	pour expliquer l'idée, à la fin du texte (page~\pageref{New}).
%
\item Il est absolument parfait (c'est quoi une perfection relative? Pour le coup le dictionnaire
	fait une redondance).
	Plus sérieusement, qu'est que la perfection 
	pour un être, c'est être comment? Encore un adjectif qui me semble n'avoir rien à voir avec le nom
	qu'il qualifie. Si ça a un sens, liste moi les caractéristiques de la perfection pour un
	être, parce que moi, je n'en ai aucune idée (pas plus que de l'odeur de la couleur verte).
	
	Si je regarde à l'entrée \og perfection\fg\ du \href{/www.cnrtl.fr/definition/perfection}{Trésor},
	le mot perfection a un sens très spécifique pour la religion, spécialement chrétienne. Donc il faut
	compléter la définition, en précisant que c'est une perfection religieuse, telle que définie
	par la doctrine de la religion concernée.
	Pour donner un sens à cette caractéristique d'\og absolument parfait\fg\ je reproduis ici
	la définition donnée à la sous-entrée \og théologique \fg, qui me semble la plus appropriée:
\extLongCitation[1]{%
THÉOL. Ce qui caractérise Dieu, valeur suprême de ses attributs. Perfection
céleste, divine; perfection de Dieu. \textit{La perfection divine se définit en
fonction de l'amour. (\dots) ou cette perfection est identifiée au bien en
général --~ce qui est ambigu et dangereux~-- ou bien il semble qu'elle se réduise
à une sorte d'au-delà tout abstrait, sans communication aucune avec notre vie}
(G. \textsc{\footnotesize Marcel}, \emph{Journal}, 1914, p.~65). \textit{La souveraine perfection de Dieu et la bonté
infinie qui s'est abaissée jusqu'à notre ordure} (\textsc{\footnotesize Bremond}, \emph{Hist. sent. relig.},
t.~4, 1920, p.~34).
\begin{itemize}
  \item \textit{Absolument:} 
        \begin{itemize}
        \item 6. Le caractère de Dieu est la
                        perfection : tout ce qui est renfermé dans l'idée de perfection, comme
                        l'immutabilité, la sagesse, la justice, la bonté, doit être attribué à Dieu
                        dans un degré infini, et constitue son caractère métaphysique et moral.
                        \textsc{\footnotesize Lacord.}, \emph{Conf. de N.--D.}, 1848, p.~63.  
        \end{itemize}
  \item \textit{P. méton.}  
  \item[$\diamond$] Au plur. Qualités infinies
        de Dieu. \textit{Comment les joies de Dieu et celles des saints, ne seroient-elles pas
        universelles (\dots)? Elles sont le reflet continu des éternelles perfections de
        notre Dieu} (\textsc{\footnotesize Saint-Martin}, \emph{Homme désir}, 1790, p.~368).  
  \item[$\diamond$] Au sing., rare. Dieu
        même. \textit{Merci, mon Dieu! de m'avoir humiliée à ce point (\dots). J'ai été ingrate,
        ô souveraine perfection! J'avais ton image dans le cœur et j'ai cherché
        l'infini dans la créature} (\textsc{\footnotesize Sand}, \emph{Lélia}, 1839, p.~404).
\end{itemize}}
Donc le mot perfection lorsqu'appliqué à Dieu signifierait: les caractéristiques morales considérées
comme bonnes par la religion concernée extrapôlées à l'infini.
\end{longItemize}

\medskip

Au final, c'est super floue cette définition, elle associe des mots qui n'ont \textit{a priori} rien à
faire ensemble, et pour leur donner sens, il faut beaucoup, beaucoup la préciser. 
Le côté flou est assez évident: 
\href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Flying_Spaghetti_Monster}{le monstre spaghetti volant} 
entre parfaitement dans cette définition si tu ne fais pas le travail de préciser chaque
terme.

On a donc une définition floue, d'un mot que tout le monde connaît, tout le monde
comprend, mais personne n'en a la même appréciation. Ce qui pose des problèmes
pour la question de l'existence, en tout cas pour moi, car je ne sais même pas
exactement de quoi il faut confirmer/infirmer/réfléchir sur l'existence, ne serait-ce
que parce que je considère ma définition comme illégitime. 

Comme la définition n'apporte aucune précision, si l'on n'a pas déjà et \textit{a priori} 
une définition personnelle,
on n'est pas plus avancé. Dans la pratique chacun fonctionne avec son interprétation
propre, n'a pas conscience que les autres en ont une différente, et l'on tombe généralement
d'accord car on reste vague, on ne discute jamais de façon précise.
C'est pas nouveau d'ailleurs
pour Dieu. Là où c'est le plus évident, c'est lorsque l'on prétend que le Dieu
chrétien, juif et musulman est le même. Si c'est vrai, alors que veut Dieu? Si mon
but est de lui plaire, et lui plaire à lui et pas aux hommes, 
dois-je me couper le prépuce/me voiler, manger
ou non du porc, prier à la mosquée, dans une église, un temple ou une sinagogue?
Il n'y a strictement aucun moyen de trancher, il n'y a là que des arguments
d'autorité, paroles contre paroles. Pour un Dieu que l'on prétend \og universel\fg, 
comment expliquer une relativité et une différence de traitement pareille? 
Ou alors me redéfinir l'universalité
d'un être. Dans la pratique, on est beaucoup plus dans un \og fais ce que tu veux
(car on ne sait pas ce que Dieu veut)\fg\
que dans une situation où il est établi clairement ce qu'il faut ou non faire.

Or cette question de la volonté de Dieu est d'autant plus importante 
que l'importance, justement, de suivre
tel ou tel commandement est jugée de façon très différente suivant les personnes ou la
religion. Comment faire fonctionner l'idée que le Dieu juif est le même que le chrétien
quand il est impératif de se circoncir chez les uns et non chez les autres? Les seules
réponses possibles sont: ce n'est pas le même Dieu ou l'un des deux se trompe (je ne
considère pas la possibilité du Dieu qui se paie la tête des gens et les divise, ce
n'est pas du tout la description donnée dans les religions).
Typiquement la tradition juive te dira que les chrétiens se trompent et la tradition
chrétienne que les juifs n'ont pas reconnu le vrai prophète. Au final, c'est lui ou pas
le vrai prophète? Pourquoi les exégètes juifs seraient dans l'erreur et pas les
chrétiens (et inversement)?
S'il est le prophète attendu, alors les juifs se trompent et observent la majorité de leurs
rites pour rien, si non
les chrétiens sont mal barrés pour leur jugement dernier, et si ça dépend alors Dieu
n'existe pas, et soit il n'existe aucun dieu, soit il y en a au moins deux. Savoir que
les chrétiens sont les juifs qui pensent que Jésus est le prophète attendu tendrait
à favoriser la première hypothèse.

D'autre part, supposons que je me convertisse, à quoi dois-je me convertir?
À l'idée d'un ou plusieurs dieux? À l'action ou l'inaction de(s) D(d)ieu(x) sur 
l'univers? Et une fois que ceci est répondu, quelle religion?
Une question qui me semble importante à résoudre dans un tel cheminement est
l'histoire des croyances en l'existence de divinités en occident. 
Au début il y en avait une multitude puis maintenant une seule. Sur les
$n$ précédentes, pourquoi d'un coup $n-1$ sont fausses? Ou plutôt, on passe
à $n+1$ et les $n$ divinités précédentes sont fausses. Historiquement
j'ai une explication possible de cette évolution, la digression 
est page~\pageref{hist_rel}.
En gros c'est la remarque
de Dawkins, disant que les athés et les monothéistes n'ont comme différence
que les athés vont un dieu plus loin, ce qui est peu au regard du nombre de
dieux qui existent/existaient. De plus, cette évolution est purement arbitraire, au
sens où aucun argument autre que l'autorité n'a initié ces changements
de croyances. Au final, comment choisir? Pour résumer ce paragraphe, je dirais
que le Dieu juif/chrétien/musulman ne m'apparaît pas plus réel ni pertinent
que Zeus. D'autant plus que, pour parler de celle que je connais, mais je
m'attends à la même chose des autres, tout ce que l'Église catholique
a affirmé comme vrai et que l'on a pu vérifier était faux. Je ne vois pas
pourquoi elle ne se planterait pas non plus sur Dieu, Jésus et tout
le reste.

Ainsi la croyance en l'existence de tel ou tel dieu est purement arbitraire,
dépend de la personne en particulier et non d'une quelconque réalité. C'est
à cet endroit j'imagine que tu places la part d'irrationnel. Faire entrer de
l'irrationnel me pose un problème: à partir du moment où tu acceptes ce 
genre de chose, où est la limite? Je pourrais par exemple sortir l'argument
irrationnel \og J'ai de la barbe, pas toi, donc j'ai raison\fg. C'est totalement
stupide, mais c'est justifié si l'on peut faire entrer dans le débat de
l'irrationnel. Plus généralement, cela ouvre la porte au sophisme.
Que tes décisions pour tes propres croyances aient une part
d'irrationnel (ce qui d'ailleurs est le cas de tout le monde), 
ça ne regarde que toi et tant que ça ne dérange personne,
personne n'a rien à y redire. Par contre, transmettre ces croyances,
sachant qu'elles ont une part d'irrationnel, et par conséquent ne sont
absolument pas guaranties d'être autre chose qu'une erreur personnelle,
me semble plus problématique. Je considère pour ma part que c'est
justement déranger la personne à qui tu les transmets.
Sauf si bien sûr tu insistes sur
le côté non certain, voire très improbable, de cette croyance. Dans ce
cas, ton enfant sait qu'il faut faire attention à cette croyance et
qu'elle/il doit s'en faire sa propre idée. Or ce n'est pas du tout
l'angle que prend l'éducation religieuse. On parle de \og vérité révélée\fg.
Le mot \og vérité\fg\ est totalement inapproprié.

Pour utiliser ta définition, c'est l'expression \shortCitation{exclut le doute} qui,
à mon sens, est le fond du problème.


Ensuite mon plus gros problème avec la religion, ce n'est pas ces problèmes
de logique et encore moins la spiritualité, c'est tout ce qui vient avec.
Lorsque tu embrasses une religion, automatiquement tu valides la structure
humaine derrière, pour ne pas le faire il faut être non pas juif, chrétien,
musulman ou autre, mais théiste (ou déiste).
Se déclarer chrétien et non simplement théiste
justifie la Bible, et il faut s'en accommoder. Se déclarer catholique justifie
l'Église catholique, et il faut s'en accommoder. Je considère personnellement
que le saut de théiste vers une religion est inutile, et apporte beaucoup plus
de problèmes qu'il n'a d'avantages. C'est là que je situe le côté non
nécessaire. Je m'aperçois d'ailleurs que je n'ai pas été assez clair
sur ce point (parce que je n'ai pas précisé le sens que je donnais
à nécessaire, ma faute). Mon point ici est de dire que la religion
n'a strictement aucun avantage spécifique à elle. C'est pour
cela qu'elle est non nécessaire. Tout ce que tu pourras trouver
d'avantageux, beau, intéressant ou quoi que ce soit de positif
dans la religion, j'affirme que tu peux le trouver ailleurs.

Ce saut n'apporte strictement rien à la spiritualité,
par exemple. La structure humaine apporte surtout du lien social.
Tu n'as pas besoin d'être chrétien pour lire, étudier, apprécier la
littérature et pensée chrétienne. Tu n'as en fait pas spécialement besoin de
penser que Jésus soit plus qu'un messie parmi d'autres qui a réussi de la même
façon que le gagnant au loto. On peut parfaitement supposer un effet 
statistique: tous les messies ont une faible
probabilité de bien marcher, au bout d'un certain nombre de messies, un y
arrivera par chance. Or tout le monde s'accorde pour dire que des messies, à l'époque,
ça courait les rues. On peut très bien supposer qu'il n'y ait pas plus de
raison au succès de Jésus qu'il n'y en a pour une personne de gagner au loto,
ça n'empêche strictement rien sur le plan intellectuel.

De plus, l'idée d'un Dieu transcendant, au-dessus de tout,
est dangereuse dans le sens où ce Dieu permet tout. Un système
de morale fondé sur un principe qui est hors de ce monde et supérieur à tout ce
que ce monde contient (et donc en particulier à la vie et dignité humaine)
me semble gravement biaisé. Ce principe supérieur permet théoriquement
tous les abus, d'une part de par son invérifiabilité dû à sa transcendance,
d'autre part par sa suprématie.

Sa suprématie permet par son invocation de supprimer toutes les autres
règles de morales: au nom du principe supérieur, je peux passer
outre tous les autres principes.

Sa transcendance fait que c'est totalement invérifiable, il est
fondamentalement impossible d'infirmer ou confirmer une invocation
de ce principe premier. On est donc face à un argument d'autorité
pour savoir si ce principe suprême s'applique ou non.

Ces deux faits ensemble font qu'un tel système de morale n'est pas
auto-préservateur, et donc fortement vulnérable à toute action
malhonnête ayant suffisamment d'autorité. Dans la pratique, la
plus grande manifestation de cette faiblesse est à mon sens l'idée même
de \og Guerre Sainte\fg. Pour des religions qui prêchent
l'amour, je comprends ce concept comme une faiblesse du
système de morale. Or ce détournement de la religion, de par
le fait qu'il soit arrivé et arrive toujours, est à attendre
des religions abrahamiques (au moins, je ne connais pas assez
les autres pour savoir si elles ont ce genre de concept).
Ainsi le concept de \og Guerre Sainte \fg\
apparaît comme une conséquence qui semble quasi-inévitable, 
et qui n'existe pas si l'on reste théiste.

Sur la morale, on a effectivement un long et fort héritage chrétien,
mais je ne vois pas ce que cela apporte dans le débat. D'une part la morale
n'a pas attendu la chrétienté pour exister, et ensuite, l'histoire
de la morale n'implique pas de devoir se limiter à ses sources.
Ta remarque sur des gens nés en période de guerre est assez curieuse,
cela fait seulement deux/trois générations que l'on n'a pas
connu de guerre en occident. Autrement dit, sur l'ensemble de l'histoire
humaine, beaucoup plus de personnes sont nées dans un environnement
de guerre que de paix. À ma connaissance, les personnes n'ayant pas
connu la guerre ne sont pas plus vertueuses que celles qui en sont
familières.

Ensuite, pour tout ce qui est bien ou mal, je tiens à faire la différence
entre \og être \fg\ bien ou mal et \og considérer \fg\ que c'est bien ou
mal. C'est très différent. Un système de morale n'est pas fondé sur une réalité,
mais sur des conventions, une action n'est pas intrinsèquement bien ou mal,
elle est considérée bien ou mal. 

Comment Dieu peut-il guider dans la décision de savoir si quelque chose est bien
ou mal? Encore une fois, il est censé être transcendant, donc nous n'avons
pas accès à ce qu'il pense, au mieux à des interprétations de phénomènes comme
manifestations de l'action de Dieu. Comment dans de telles conditions
peut se faire le guidage?

Pour le parallèle amour/religion, je le réfute.
Tu compares deux choses aux caractéristiques trop
éloignées, la comparaison ne fonctionne pas. 
Les manifestations amoureuses sont objectivables, pas Dieu.
On peut 
étudier et décrire un comportement amoureux, comprendre comment
il fonctionne, et en effet la seule chose que cela prouve, c'est
qu'il existe un comportement amoureux, pas spécialement qu'une
chose comme l'\og amour \fg\ existe. Un comportement amoureux
est facilement identifiable, il suffit de demander aux personnes
concernées, et par conséquent tu as des manifestations spécifiques
à ce comportement amoureux, sans nécessiter d'interprétation. 
Que l'amour existe ou non, il est indéniable qu'un sentiment
amoureux existe, et qu'il a comme conséquence des comportements
amoureux, spécifiques à ce sentiment.

Assimiler des comportement humain à une action/volonté de Dieu
est au contraire
seulement et purement une interprétation. Tu ne pourras jamais, au
même titre qu'un comportement amoureux, identifier clairement un
comportement dû à la religion. 

Par exemple, n'importe quelle personne qui ressent de l'amour
aura toujours et inévitablement une réponse galvanique, et
toute personne montrant une réponse galvanique ressentira
une émotion, c'est contrôlable pour s'assurer que cette
émotion soit de l'amour. 
Pour objectiver
proprement, il te faut opérer dans des conditions où la seule
émotion est l'amour, comme simplement voir une photo d'un être
aimé (ça marche très bien avec la mère). Ça marche tellement
bien que c'est un critère utilisé dans un cas comme le syndrôme
de Capgras (voir Ramachandran dans ce 
\href{http://www.ted.com/talks/vilayanur_ramachandran_on_your_mind}{Ted talk}).

Tu ne trouveras aucune manifestation objectivable de la sorte pour
la religion.

Pour toute personne qui agit
moralement et qui aura comme explication Dieu, tu trouveras
une autre personne qui fera la même chose, mais pas au nom
de Dieu. Tu ne trouveras par contre aucune personne qui aura une
réponse galvanique (par exemple) envers un objet qui ne provoque
aucune émotion, en particulier aucun amour, et aucune personne
ressentant de l'amour qui n'aura pas de réponse galvanique. Ce 
n'est pas valable avec la religion. La méditation par exemple
permet de se sentir aussi bien qu'une prière, de la même façon,
toute personne faisant une prière ne se sent pas nécessairement
mieux. C'est généralisable à toute manifestation que tu peux
attribuer à Dieu.

Pour finir sur l'amour, je dirais que l'éducation de la religion
et de l'amour sont aussi très différentes. La religion s'apprend
comme une leçon, l'amour s'apprend par immersion. Il n'existe pas
de cours d'amour.

Pour la comparaison science/religion, cette histoire de répondre ou non
à la question \og pourquoi?\fg\ on peut déjà remarquer que la majorité
des \og pourquoi?\fg\ sont ce qu'on appelle des \og comment?\fg. Voir
Newton sur \og Pourquoi les planètes tournent ainsi?\fg.
De plus, l'impossibilité de la science (ou indifférence, ou inefficacité,
cela dépend de ton point de vue sur la question) à répondre à des
questions (par exemple le sens de la vie) ne permet à aucun moment
de dire que la réponse de la religion a une quelconque valeur. Tu ne
peux pas évaluer la pertinence de la religion sur une question
en partant de l'incapacité de la science à répondre à cette question.

Et pour terminer sur cette comparaison science/religion, on ne redémontre
certes pas tout, mais tout est redémontrable en science, et tout est
redémontré à chaque génération, si tu prends l'ensemble des cours.
Alors qu'en religion, cela reste encore et toujours de l'argument
d'autorité indépassable.

\longCitation{Personnellement je ne pense pas être là uniquement par le fruit du hasard
ou juste parce que les lois physiques sont ce qu'elles sont.}

Sauf que c'est personnel et que ça n'a strictement aucune raison d'être vrai.
Pour te réfuter j'ai juste à dire \og je pense que tu as tort\fg, et ça a
rigoureusement la même valeur.
D'autant plus que
le hasard n'est pas le chaos: il est structuré et structurant. Du hasard
émerge de l'ordre (algorithmes génétiques, fourmis qui rangent les \oe ufs
--~voir \href{https://www.eecs.harvard.edu/~rad/courses/cs266/papers/collective.pdf}{ce papier}~--,
\dots).
Comment prétendre que ta pensée a plus de valeur que \og Personnellement, après
avoir vu les conséquences du hasard, je pense que nous en sommes le fruit, 
car une particularité du hasard est que tout ce qui est
possible arrive, or nous sommes possibles donc nous sommes arrivés par hasard\fg?
La condition pour que quelque chose de possible émerge du hasard est
soit d'attendre assez longtemps (intégration sur un
temps suffisamment long), soit faire jouer un facteur d'échelle (intégration sur un 
espace suffisamment grand). Autrement dit, il est tout à fait
possible que nous ne soyons que
le fruit du hasard, il faut donc argumenter pour affirmer le contraire.


\longCitation{Tout ce que j'essaie de dire ici c'est que, de
mon point de vue, transmettre notre foi en Dieu n'implique pas d'altérer des
capacités de discernement des enfants et futurs adultes mais de leur
transmettre un ensemble de valeurs et de croyances qu'il nous paraît bon pour
eux de connaître.}

Je ne suis pas d'accord là-dessus non plus. Un apprentissage n'est pas innocent.
Il y a nécessairement des implications sur le mode de pensée, et donc de
réflexion de l'individu. C'est la raison pour laquelle j'estime très importante
la capacité de remettre en question toute idée, pour assurer une continuité de
l'apprentissage, pour justement se libérer de l'argument d'autorité, au moins
autre que soi, et savoir apprendre par soi-même.
Pour le cas d'une religion abrahamique, la
foi est censée être fondée sur un livre. Tu ne vas pas lui apprendre la Bible 
(je suppose que, comme la majorité des croyants français, tu n'en connais que
quelques passages) ni
lui expliquer exactement ce qu'il faut en sortir, puisqu'elle ne sera
pas étudiée. Comment t'assurer qu'il n'y
aura pas un dérapage fondamentaliste? Comment même argumenter que ton interprétation
de certains passages est \og meilleure \fg\ ou plus \og juste \fg\ qu'une autre?

Encore une fois, tout cet apprentissage ne repose que sur des arguments
d'autorité, et donc les croyances (et tout ce que tu rattaches à ces croyances,
y compris la morale dans certains cas) ne dépend que, et uniquement que,
d'un argument d'autorité. J'y vois là la même faiblesse que pour le système
de morale. Si toutes les interprétations se valent, alors les extrêmistes ne
sont qu'une interprétation de plus, sinon, comment choisir? Toi-même te réfères
à des prêtres qui, pour toi, font autorité, mais si je trouve un prêtre qui
pense différemment? Pourquoi choisir celui-ci plutôt que celui-là?

Je vais prendre un exemple concret de ce qui se passe quand je me pose
une question. Je commence par chercher de la documentation pour trouver des réponses, 
voici un site qui paraît intéressant: \url{http://qe.catholique.org}.
Je lis l'article sur la \href{http://qe.catholique.org/catechisme/13599-qu-est-ce-que-la-bible}{Bible},
si je le résume, ça consiste \textit{in fine} à dire que l'Église a toujours
raison: 
%
\extShortCitation{Le simple bon sens vient d’ailleurs aider la foi: comment ne pas 
avoir confiance en l'Église qui depuis deux millénaires nous enseigne une doctrine 
qui n'a jamais été prise en défaut, et qui s'approfondit toujours plus? Qui suis-je 
pour contester les textes avec lesquels des générations de chrétiens ont prié, adoré; 
qui suis-je pour remettre en question ce que tant de croyants ont chanté et célébré? 
N'est-ce pas le signe d’un orgueil bien contemporain que de tout remettre en 
question au lieu de se remettre en question soi-même?}
%
Ce genre de discours me semble raisonnable pour un point de vue religieux, 
d'autant plus qu'il est tout à fait
en accord avec ce que j'ai déjà pu entendre/lire par ailleurs. 

Donc en fait je suis face à un discours qui dit que l'Église a
raison, et dont ce site prétend donner les positions. Or si on
regarde les-dîtes positions, elles
ne font certainement pas l'unanimité au sein
de la communauté catholique (avortement, 
contraception, sexe avant le mariage pour citer des exemples évidents). 
À partir de là, quelle est la position à adopter pour un croyant? Si c'est
celle de l'Église, il faut nécessairement s'aligner, sinon, à quoi bon
avoir une Église, en particulier au regard de la citation précédente?

Tu ne peux sortir de là que par un argument d'autorité, et donc l'éducation
religieuse consiste à accepter un ou plusieurs argument(s) d'autorité, sans
jamais pouvoir les remettre en question sinon par et pour d'autres arguments
d'autorité. Tu n'en sors jamais, alors que pour n'importe quelle connaissance
objectivable, tu peux en sortir par objectivation. Dans la pratique, l'Église
n'est qu'une autorité parmi d'autres, et la quasi-totalité des catholiques
ne s'alignent sur l'Église que sur les questions pour lesquelles ils sont
\textit{a priori} en accord (ou celles sur lesquelles ils s'en fichent).
Encore une fois, on peut considérer les exemples évidents cités plus haut.
Au final, c'est du \og \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Cafeteria_Christianity}{cherry-picking}\fg, je suis d'accord avec l'Église,
sauf si elle n'est pas d'accord avec moi.
Soit dit en passant, toutes ces discussions des \og jeunes de l'Église\fg\ qui
racontent qu'il faut qu'elle évolue et se mette au goût du jour, typiquement
pour mieux accorder les désirs des \og jeunes \fg\ en question, n'est-ce pas
très exactement ce qui est dénoncé comme \extShortCitation{le signe
d'un orgueil bien contemporain que de tout remettre en question au lieu
de se remettre en question soi-même}? Dans un contexte religieux, le
principe n'est-il pas que, justement, l'Église a toujours raison?

Autrement dit, l'argument d'autorité est nécessaire à 
une croyance, et une éducation religieuse donne de la légitimité à l'établissement
d'une autorité. Et uniquement l'établissement d'une autorité, pas son identité,
même pas forcément la tienne. Du coup on apprend que, en matière de religion, au
final on argumente jusqu'à une autorité que l'on accepte sans véritable raison
objective.

Maintenant il est parfaitement possible de ne pas avoir de raison objective pour
tout. C'est particulièrement vrai, et même inévitable, pour des questions
existentielles. Dans ce cadre là, la religion est tout aussi légitime qu'à peu
près n'importe quoi d'autre que l'on voudra bien trouver pour se faire sa propre
réflexion et son propre cheminement. La condition serait de ne pas déborder de ce cadre,
et de rester dans le Non-Overlapping Magisteria de Gould 
(\href{http://en.wikipedia.org/wiki/Non-overlapping_magisteria}{NOMA}).

Sauf que la religion ne se cantonne pas à ce NOMA de Gould, elle
prétend beaucoup de choses sur le réel, comme par exemple les miracles. 
Or le réel, que l'on ait envie ou non que ce soit un miracle, ne 
dépend pas du bon vouloir de l'Église. Et le travers, conséquence
d'accepter des arguments d'autorité, est de traiter
des théories scientifiques à la lumière de la religion, parce
qu'elle est considérée comme l'autorité suprême, et ne peut avoir
tort. L'exemple
le plus banal (dans mon expérience en tout cas) est la théorie
de l'évolution par sélection naturelle. On trouve très facilement
tout un baratin pour savoir si elle est acceptable ou
non au regard des Écritures 
\footnote{voir par exemple \href{http://qe.catholique.org/evolution-et-creation/14382-comment-expliquer-l-evolution-aux-enfants}
                                {cette explication sur le même site},
je passe sur le fait que professeur ou non, il se gauffre lamentablement,
j'insiste, lamentablement,
sur pratiquement tout ce qu'il dit de \og scientifique\fg. Pour une référence
qui va bien pour toute personne intéressée par savoir où nous en sommes sur
la classification du vivant, voir \href{http://www.youtube.com/watch?v=gn1vtcEtRqU}{Espèce d'espèce}.}, ce qui est totalement
hors de propos pour une réflexion religieuse. 

Cet exemple d'ailleurs est typique de ce que j'ai
pu lire dans des livres, forums, sites ou ailleurs. La théorie dont
il est question n'est jamais comprise, toujours déformée, et finalement
l'autorité religieuse, pour des raisons complètement subjectives, prend
le dessus. Je mets au défi qui voudra bien de me trouver un bouquin
religieux qui joue au débat science/religion de citer correctement
les théories scientifiques dont il est question. Trouve moi par
exemple le moindre débateur religieux citant le Big Bang ayant la
moindre idée de ce qu'est le 
\href{http://www.techno-science.net/?onglet=glossaire&definition=2845}{mur de Planck}.

Bref, tous ces derniers paragraphes pour dire qu'une éducation
religieuse \og entraîne \fg\ à accepter l'argument d'autorité en
lieu et place de se creuser la tête pour comprendre et
redémontrer, ou tout au moins refaire un raisonnement sur, une
affirmation; et en plus cette autorité prend le dessus même aux
endroits où elle n'a rien à faire.

\paragraph{S'arrêter où Dieu commence}
\label{New}
Je vais prendre l'exemple de Newton et la mécanique classique. Ce qui était recherché à l'époque était
les règles de mouvement des corps, non pas la raison pour laquelle les corps
célestes bougent suivant les-dîtes règles. L'Église était extrêmement
friande de calculs de plus en plus précis pour déterminer les 
positions des corps, c'est important pour déterminer les rites religieux. Ce qui était
voulu et recherché était par conséquent des tables de position suivant le temps.
Il existait deux modèles pour calculer ces positions, le modèle ptolémaïque et le
modèle copernicien. La réalité acceptée à l'époque était le modèle
ptolémaïque et le modèle utilisé pour les calculs était le copernicien, beaucoup
plus simple à mettre en équations. Le problème de Galilée d'ailleurs n'est pas sur
le fait d'utiliser le modèle copernicien, l'Église s'en fichait éperdument,
c'était d'enseigner que le modèle copernicien était la réalité, et non le
ptolémaïque.

Donc l'astronomie de l'époque consistait à produire des calculs pour déterminer les
positions des astres, mais sans chercher à comprendre pourquoi les astres bougeaient
de cette façon: c'était l'action de Dieu. C'est très exactement cette attitude qui est
appelée \og s'arrêter où Dieu commence\fg. Newton ne s'est pas arrêté là, n'a pas
considéré que c'était Dieu la source du mouvement, et c'est en
comprenant que la lune tombe sur la terre tout comme une pomme qu'il découvre la
gravitation, et surtout son universalité. Et Dieu a été remplacé par la gravitation.

\paragraph{La chrétienté comme puits attracteur}
\label{hist_rel}
Historiquement cela peut s'argumenter ainsi: les polythéistes d'Europe
prenaient pour dieu protecteur le dieu le plus fort, c'est-à-dire
le dieu qui leur donnait le plus de victoires
militaires. Lorsque donc tu gagnes une bataille au nom de Jésus, 
tu te convertis, et du coup tu dois te convertir au monothéisme. Si tu lui
restes fidèle (donc si tu ne perds pas trop de batailles et restes
convaincu qu'il est le plus puissant), au bout de
une ou deux générations, par éducation chrétienne, les autres dieux sont 
rejetés. Une religion monothéiste dans un milieu de gens polythéistes
qui changent régulièrement de dieu protecteur va nécessairement agir en 
puits attracteur.

